\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/1ere-tex/Images/vecteurs/}}
\author{Devoir - 3 } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\setcounter{chapter}{2}

\chapter{Vecteurs et Équilibres}

\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice autorisée;
\item A rendre sur feuille de copie;
\item Justifier les réponses, faire des phrases;
\item Rendre l'énoncé avec la copie.
\end{itemize}
\vspace{0.4cm}

\centering{{\large  $\norme{AB}= \sqrt{x_{AB}^2 + y_{AB}^2} $}}
\vspace{0.4cm}

{\large $\coord{AB}{x_B-x_A}{y_B-y_A}$}
}
\end{center}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\exo{} Un humain pèse une masse $m=\SI{71.4}{\kilo\gram}$. Son centre de gravité est situé sur son nombril.\\
Son poids est une force notée $\V{P}$ dont on peut calculer la norme en utilisant la formule $P=mg$ où $g$ représente la force de gravité exercée par la Terre. On prendra $g=9.81$.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Représenter} la personne sur le schéma en plaçant son centre de gravité. Ne pas perdre de temps sur un dessin trop compliqué. \COMP{3} 
\item \textbf{Calculer} la norme du vecteur $\V{P}$ en utilisant la formule. Arrondir à l'unité. \COMP{3}
\item \textbf{Représenter} sur le schéma le vecteur $\V{P}$ en prenant 1 carreau = \SI{200}{\newton}. \COMP{3}
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
\tkzInit[xmin=-4, xmax=4, xstep=1, ymin=-4, ymax=4]
\tkzGrid[line width=0.1mm](-4,-4)(4,4)
%\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(4,4)
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{correction} Graphique :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
\tkzInit[xmin=-4, xmax=4, xstep=1, ymin=-4, ymax=4]
\tkzGrid[line width=0.1mm](-4,-4)(4,4)
%\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(4,4)
\node at (0,3){{\Large $\times$}};
\node[right] at (0,3){{\Large G}};
\draw[blue,->, line width=2pt] (0,3)--(0,-0.5) node[midway,right]{{\Large $\V{P}$}};


\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Voir graphique
\item $\norme{P} = 9.81 \times 71.4 = \SI{700}{\newton}$
\item Il faut donc 3.5 carreaux (voir graphique)
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}
\exo{} On donne les points $A(1;2)$, $B(5;-4)$ et $C(1;-4)$.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Placer} les points A, B et C sur le repère. \COMP{1}
\item \textbf{Tracer} les vecteurs $\V{AB}$, $\V{AC}$ et \V{BC}. \COMP{2} 
\item En détaillant (par un calcul ou par une construction graphique en laissant les traits de construction) \textbf{déterminer} les coordonnées des vecteurs précédents. \COMP{3}
\item D'après une observation graphique, \textbf{faire une hypothèse} sur la nature du triangle ABC. \COMP{2}
\item \textbf{Donner} le nom de l'outil que l'on pourrait utiliser pour vérifier cette hypothèse ? \COMP{2}
\item \textbf{Calculer} la norme des vecteurs $\V{AB}$, $\V{AC}$ et \V{BC}. \COMP{3} \COMP{3}
\item  \textbf{Vérifier} l'hypothèse faite en Q4. \COMP{4}
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=2]
\tkzInit[xmin=-2, xmax=5, xstep=1, ymin=-4, ymax=3]
\tkzGrid[line width=0.1mm](-2,-4)(5,3)
\tkzDrawX[right]
\tkzDrawY[above]
\tkzLabelX
\tkzLabelY
%\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(4,4)
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{correction}

Graphique :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-2, xmax=5, xstep=1, ymin=-4, ymax=3]
\tkzGrid[line width=0.1mm](-2,-4)(5,3)
\tkzDrawX[right]
\tkzDrawY[above]
\tkzLabelX
\tkzLabelY
%\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(4,4)
\coordinate[label=above left:$A$](A) at (1,2);
\coordinate[label=above right:$B$](B) at (5,-4);
\coordinate[label=above left:$C$](C) at (1,-4);
\fill[] (intersection cs:first line={(B)--(C)},
              second line={(A)--(C)}) circle (1pt);
\fill[] (intersection cs:first line={(A)--(C)},
              second line={(A)--(B)}) circle (1pt);
\fill[] (intersection cs:first line={(B)--(C)},
              second line={(A)--(B)}) circle (1pt);
\draw[red,->, line width=2pt] (A)--(B);
\draw[green,->, line width=2pt] (A)--(C);
\draw[blue,->, line width=2pt] (B)--(C);
              

\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Graphique
\item Graphique
\item Les coordonnées se lisent graphiquement (pointillés) ou se calculent : $\coord{AB}{4}{-6}$, $\coord{BC}{-4}{0}$ et $\coord{AC}{0}{-6}$ 
\item Hypothèse : le triangle formé est rectangle
\item La réciproque du théorème de Pythagore
\item Normes : 
\begin{itemize}
\item $\norme{AB} = \sqrt{4^2 + (-6)^2 } = 2\sqrt{13} \approx 7.2$  
\item $\norme{BC} = 4$ 
\item $\norme{AC} = 6$ 
\end{itemize}
\item Pour vérifier on utilise la réciproque de Pythagore : $(2\sqrt{13})^2 = 52$ pour le grand côté et $4^2 + 6^2 = 52$. On a bien un triangle rectangle d'après la réciproque du théorème de Pythagore.
\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo

%\exo{} En physique, un solide est à l'équilibre si la somme vectorielle des forces qui s'y appliquent est nulle : c'est à dire qu'on retourne au même point si on trace la somme des vecteurs.
%On donne la situation suivante :
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.75]{equilibre1.png}
%\end{center}
%
%On va chercher à déterminer si le point O est à l'équilibre.
%
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
%\tkzInit[xmin=-4, xmax=4, xstep=1, ymin=-4, ymax=4]
%\tkzGrid[line width=0.1mm](-4,-4)(4,4)
%\tkzDrawX[right]
%\tkzDrawY[above]
%\tkzLabelX
%\tkzLabelY
%%\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(4,4)
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%
%\begin{enumerate}
%\item \textbf{Tracer} le vecteur \V{OA}=\V{F_1}.
%\item \textbf{Tracer} le vecteur \V{AB}=\V{F_2}.
%\item \textbf{Tracer} le vecteur \V{BC}=\V{F_3}.
%\item Que peut-on dire du point C ?
%\item \textbf{Conclure} : le solide est-il à l'équilibre ?
%
%
%\end{enumerate}
%\begin{correction}
%
%\end{correction}
%\finexo
\newpage
%\vspace{0.5cm}

%\exo{} On a tracé ci-après le parallélogramme $ABCD$ dont les diagonales se coupent en $O$. 
%\vspace{0.5cm}
%
%\textbf{Recopier et Compléter} les égalités avec un vecteur au moins : \\
%\vspace{0.5\baselineskip}
%
%\begin{minipage}{.40\textwidth}%
%\begin{enumerate}
%\item $\V{AB}=....$
%\item $\V{BC}=....$
%\item $\V{DO}=....$
%\item $\V{OA}=....$
%\item Un vecteur opposé à $\V{AB}$ : $.....$
%\end{enumerate}
%\end{minipage}
%\hfill
%\begin{minipage}{.35\textwidth}%
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%\node (a) at (2,4){$\bullet$};
%\node (b) at (6,4){$\bullet$};
%\node (c) at (7,1){$\bullet$};
%\node (d) at (3,1){$\bullet$};
%\node (o) at (4.5,2.5){$\bullet$};
%\node[left=0.1cm]  at (2,4){A};
%\node[right=0.1cm]  at (6,4){B};
%\node[right=0.1cm]  at (7,1){C};
%\node[left=0.1cm]  at (3,1){D};
%\node[left=0.1cm]  at (4.5,2.5){O};
%\draw (2,4)--(6,4)--(7,1)--(3,1)--cycle;
%\draw (2,4)--(7,1);
%\draw (6,4)--(3,1);
%
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%\end{minipage}
%\begin{correction}
%\begin{enumerate}
%\item $\V{AB}=\V{DC}$
%\item $\V{BC}=\V{AD}$
%\item $\V{DO}=\V{OB}$
%\item $\V{OA}=\V{CO}$
%\item Un vecteur opposé à $\V{AB}$ : $\V{CD}$
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5cm}

\exo{} Un luminaire de parking est tendu au plafond par deux câbles pouvant chacun supporter une tension de \SI{100}{\newton}. On cherche à déterminer le poids maximum de la suspension pour éviter la rupture. \\
Chaque câble provoque une force notée $F_1$ puis $F_2$ et on représente la situation :
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{dsvecteurs}
\end{center}

On a modélisé les forces sur le graphique suivant (1 carreau = \SI{20}{\newton}) :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-5, xmax=5, xstep=1, ymin=-6, ymax=6]
\tkzGrid[line width=0.1mm](-5,-6)(5,6)
\tkzDrawX[right]
\tkzDrawY[above]
%\tkzLabelX
%\tkzLabelY
\node[below] at (0,0){O};
\draw[->,red] (0,0)--(-4,3) node[midway,above]{{\Large $\V{F_2}$}};
\draw[->,blue] (0,0)--(4,3) node[midway,above]{{\Large $\V{F_1}$}};
%\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(4,4)
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Lire} les coordonnées des vecteurs $\V{F_1}$ et $\V{F_2}$; \COMP{1}
\item \textbf{Vérifier} que la norme correspond bien à une tension de \SI{100}{\newton} (l'intensité de la force est égale à la norme du vecteur); \COMP{3}
\item \textbf{Construire} graphiquement le vecteur $\V{S}$ tel que $\V{S} = \V{F_1}+\V{F_2}$. \COMP{3}
\item \textbf{Préciser} le nom de la force manquante pour satisfaire la condition d'équilibre. \COMP{2}
\item \textbf{Construire} graphiquement le vecteur poids $\V{P} = -\V{S}$ sur le graphique. \COMP{3}
\item \textbf{Déduire} par une lecture graphique à partir de la question précédente le poids du luminaire. \COMP{4} \COMP{1}
\end{enumerate}
\begin{correction}
Les coordonnées se lisent sur la figure :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=-5, xmax=5, xstep=1, ymin=-6, ymax=6]
\tkzGrid[line width=0.1mm](-5,-6)(5,6)
\tkzDrawX[right]
\tkzDrawY[above]
%\tkzLabelX
%\tkzLabelY
\node[below] at (0,0){O};
\draw[->,red] (0,0)--(-4,3) node[midway,above]{{\Large $\V{F_2}$}};
\draw[->,blue] (0,0)--(4,3) node[midway,above]{{\Large $\V{F_1}$}};
\draw[->,red,dashed] (4,3)--(0,6) node[midway,above]{{\Large $\V{F_2}$}};
\draw[->,orange, line width=1.0mm] (0,0)--(0,6) node[midway,left]{{\Large $\V{S}$}};
\draw[->,green, line width=1.0mm] (0,0)--(0,-6) node[midway,left]{{\Large $\V{P}$}};

%\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(4,4)
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item On a $\coord{F_2}{-4}{-3}$ et $\coord{F_1}{4}{-3}$
\item On remarque que les vecteurs sont égaux en norme donc faisons le test pour le premier : $\norme{F_1} = \sqrt{4^2 + 3^2} = \sqrt {25} = 5$. Mais comme on a un carreau pour \SI{20}{\newton}, on a bien \SI{100}{\newton}
\item Voir graphique;
\item Idem
\item La force manquante est le poids. 
\item Le vecteur est vertical, sa norme est donc uniquement la composante verticale (on peut le vérifier par les coordonnées et le calcul) et vaut ici $P=\SI{120}{\newton}$.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\newpage

%
%
%\exo{}
%Un navire souhaite remonter une rivière comme dans la situation indiquée ci-dessous :
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%\tkzInit[xmin=0, xmax=20, xstep=1, ymin=0, ymax=10]
%
%%\tkzGrid[sub, subxstep=0.5, subystep=0.5, line width=0.5mm](-4,-4)(4,4)
%%\node at (0,3){{\Large $\times$}};
%%\node[right] at (0,3){{\Large G}};
%%\draw[blue,->, line width=2pt] (0,3)--(0,-0.5) node[midway,right]{{\Large $\V{P}$}};
%%\node[inner sep=0] at (current page.center)
%%{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{bateau}};
%\node[anchor=south west,inner sep=0,opacity=0.75] (image) at (-5,0.1) {\includegraphics[width=\textwidth]{bateau}};
%\tkzGrid[line width=0.1mm](-5,0)(13,10)
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%\problematique{Déterminer s'il arrivera à se déplacer pour remonter la rivière ?}
%
%\begin{enumerate}
%\item \textbf{Proposer} une méthode pour répondre à la problématique.
%\item \textbf{Compléter} le tableau ci-dessous. ( \SI{1}{\centi\meter} = \SI{1000}{\newton}). Pour la case direction on tracera un trait, et pour le sens on mettra une flèche pour indiquer le sens sur ce trait.
%\item \textbf{Représenter} sur le schéma la somme vectorielle $\V{F_C} + \V{F_M} + \V{F_V}$ (Le plus simple est de commencer par la force représentant le courant).
%\item \textbf{Conclure}.
%\end{enumerate}
%\vspace{0.5cm}
%
%\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
%\hline
%Force & Point d'application & Direction & Sens & Norme (N) \crh
%Vent $\V{F_V}$  & Ne rien mettre & & & \crh
%Moteur $\V{F_M}$ & Ne rien mettre & & & \crh
%Courant $\V{F_C}$  & Ne rien mettre & & & \crh
%\end{tabularx}
%\begin{correction}
%\begin{enumerate}
%\item Pour savoir si le navire est à l'équilibre ou pas (il remontera la rivière si la force provenant du moteur "gagne") il faut faire la somme vectorielle des forces et conclure.
%\item Tableau : 
%\end{enumerate}
%\vspace{0.1cm}
%
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
%\hline
%Force & Point d'application & Direction & Sens & Norme (N) \crh
%Vent $\V{F_V}$  & Ne rien mettre & \begin{tikzpicture} \draw (0,0)--(0.5,-0.5);\end{tikzpicture}&\begin{tikzpicture} \draw[->] (0,0)--(0.5,-0.5);\end{tikzpicture} &2000 \crh
%Moteur $\V{F_M}$ & Ne rien mettre & \begin{tikzpicture} \draw (0,0)--(0.5,0.25);\end{tikzpicture} &  \begin{tikzpicture} \draw[->] (0,0)--(0.5,0.25);\end{tikzpicture}&3300 \crh
%Courant $\V{F_C}$  & Ne rien mettre & \begin{tikzpicture} \draw (0,0)--(0.5,0);\end{tikzpicture} & \begin{tikzpicture} \draw[<-] (0,0)--(0.5,0);\end{tikzpicture}&3700 \crh
%\end{tabularx}
%\begin{enumerate}[resume]
%\item Sur le schéma - voir sur votre copie :
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=1]{corrigevecteursphysique}
%
%\end{center}
%On remarque que le triangle ne ferme pas, le bateau n'est pas à l'équilibre
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo


\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\thispagestyle{empty}


\end{document}